이번 실험은 첫번째 실험에서 가장 좋은 정확도를 보였던 100개의 은닉 스테이트를 가진 GRU에 대해 레이어의 수, 레이어 정규화(Layer normalization), 바이디렉셔널(Bidirectional)의 유무와 윈도우 사이즈 값에 대한 실험을 진행 하였다.
위 실험에 대한 결과는 다음 그림 \ref{fig:2}과 같다.

Fig. \ref{fig:2} (a)은 GRU의 레이어 수에 따른 로스 그래프이다.
레이어 수는 단일 레이어와 2개의 레이어로 2가지 경우에 대해 실험하였으며, 단일 레이어를 가질때 로스가 전체적으로 2개의 레이어 보다 줄어드는 것을 확인할 수 있었고 따라서 단일 레이어의 성능이 더 좋음을 확인 할 수 있었다.

Fig. \ref{fig:2} (b)의 레이어 정규화(Layer normalization)에 대한 실험은 드롭아웃을 사용한 결과 레이어 정규화 사용하지 않은 경우와 크게 차이가 존재 하지 않았으며, 레이어 정규화의 경우 추론 시간에 많은 시간이 소모되어 앙상블 모델에서 사용하였다.
드롭아웃을 사용한 모델이 크게 효과를 내지 못한 원인은 학습에 소모된 시간이 적은것으로 추측되며, 효과가 크지 않았음에도 드랍아웃을 사용한 모델이 안정적일 것으로 판단되어 최종 모델에도 사용하였다.

Fig. \ref{fig:2} (c)의 바이디렉셔널 실험의 경우 이번 프로젝트의 특성상 시간 스텝이 매우 크므로 더 좋은 정확도를 기대하였지만 실험 결과 바이디랙셔널을 사용하지 않는것이 더 정확도가 높음을 확인 할 수 있었다.
바이디렉셔널 실험에서 바이디렉셔널을 사용하지 않은 모델이 더 나은 정확도를 가지는 이유로는 2가지로 추측한다.
첫번째는 드롭아웃과 마찬가지로 학습에 소모된 시간이 적은것이고, 두번째는 데이터에 비해 모델이 큰것이다.

Fig. \ref{fig:2} (d)의 윈도우 사이즈 실험에서는 24ms와 48ms의 윈도우 사이즈에 대해 실험하으며 그 결과 윈도우 사이즈를 48ms로 설정한 경우 정확도가 높음을 확인 할 수 있었다. 

위의 실험들을 통하여 우리는 윈도우 사이즈가 48ms인 100개의 스테이트를 가진 단일 레이어 GRU의 경우가 가장 높은 성능을 내는 네트워크 임을 확인할 수 있었다.
이 경우 단일 모델에 대하여 정확도(Accuracy) \textbf{35.75\%}를 얻을 수 있었다.


\begin{figure}
\begin{center}
   \includegraphics[width=1\linewidth]{2.png}
\end{center}
\caption{네트워크의 다양한 특성에 따른 실험 결과 (a) 레이어의 개수의 변화에 따른 실험 결과, (b) 레이어 노말라이제이션의 종류에 대한 실험 결과, (c) 바이디렉셔녈의 유무에 따른 실험 결과, (d) 윈도우 사이즈에 따른 실험 결과}
\label{fig:2}
\end{figure}
